% Overview:
%   Introduzione TeX subfile for the project.
%   Each subfile MUST start with the following line
%		\documentclass[../main.tex]{subfiles}

\documentclass[../main.tex]{subfiles}

\begin{document}

\section{Reference Free Frameworks}
\label{rfm}

Nei metodi \textit{reference based} trattati precedentemente (vedi sezione \ref{rbm}) si utilizzano un genoma di riferimento e una lista preassegnata di SNP noti per chiamare le varianti all'interno delle read; il modello predominante è perciò quello di avere un singolo genoma di riferimento a cui verranno confrontate tutte le read in input. Spesso l'utilizzo e l'analisi di questo genoma di riferimento richiede un'enorme quantità di tempo e risorse. Per evitare questa spesa, i metodi \textit{reference free} specializzati nell\textquotesingle individuare SNP (Single Nucleotide Polymorphisms) e mutazioni, non si aspettano in input un genoma di riferimento. Essi, a loro volta, possono essere divisi in due macro categorie:

\begin{itemize} 
\item[-] metodi che eseguono inizialmente un assemblaggio \textit{de novo} (\textit{de novo assembly}) per costruire una sequenza di riferimento e successivamente, tramite un sotto-modulo (subroutine) reference based, mappano le read di ogni individuo su questa nuova sequenza di riferimento. Ci si riferisce a questi metodi come ibridi (\textit{hybrid}) poiché utilizzano sia assemblaggio \textit{de novo} sia tecniche di mappatura per individuare SNP.
\item[-] metodi che si concentrano direttamente sull’assemblaggio degli SNP, senza cercare di assemblare preventivamente un riferimento completo.
\end{itemize}

\noindent
In questa terza sezione si riporteranno e analizzeranno due dei più attuali e significativi metodi che non utilizzano né la costosa pratica di allineamento delle read né un genoma di riferimento, per determinare mutazioni ed SNP ed effettuare la genotipizzazione. In particolare, per le seguenti ragioni, sono stati selezionati i framework:
\begin{itemize} 
\item[-] Kevlar (sezione \ref{kevlar}): \cite{standage2019kevlar} si basa sulla ricerca di mutazioni \textit{de novo} tramite la comparazione diretta di sequenze appartenenti a individui imparentati.
\item[-] \textsc{DiscoSnp}\texttt{++} (sezione \ref{discosnp++}): \cite{peterlongo2017discosnp++} implementa un'efficiente strategia per analizzare e classificare le bolle all'interno di un grafo di \textit{de Bruijn}, riuscendo a predire SNV, isolati e prossimali, e indel.
\end{itemize}

\end{document}